%РЕФЕРАТ
\referat

ЭЛЕКТРОННАЯ СТРУКТУРА ИЗДЕЛИЯ, РАБОЧАЯ КОНСТРУКТОРСКАЯ ДОКУМЕНТАЦИЯ, СИСТЕМА АВТОМАТИЗИРОВАННОГО ПРОЕКТИРОВАНИЯ, СХЕМА ЭЛЕКТРИЧЕСКАЯ ПРИНЦИПИАЛЬНАЯ, СПЕЦИФИКАЦИЯ, ПЕЧАТНАЯ ПЛАТА, СБОРОЧНЫЙ ЧЕРТЕЖ, ПЕРЕЧЕНЬ ЭЛЕМЕНТОВ, ВЕДОМОСТЬ СПЕЦИФИКАЦИЙ, ВЕДОМОСТЬ ПОКУПНЫХ

Объектом разработки является программная система, которая позволяет автоматизировать процесс формирования электронной структуры изделия и процесс составления рабочей конструкторской документации в соответствии с правилами оформления ЕСКД.

Целью настоящей работы является разработка программной системы, реализующей хранение информации об устройстве в виде электронной структуры изделия по ГОСТ 2.053 и выпуск конструкторской документации в соответствии с ЕСКД. Система должна обеспечивать учёт и хранение РКД и информации, создаваемой в процессе разработки электронных устройств с использованием САПР, в соответствии с ГОСТ 2.053, а также формировать рабочую конструкторскую документацию на основе хранимой информации в соответствии с требованиями ГОСТ 19.001.

Методология проведения работы предполагает выполнение следующих задач:
\begin{itemize}
	\item анализ требований ГОСТ предъявляемых к ЭСИ;
	\item анализ требования ГОСТ предъявляемых к РКД;
	\item проектирование структуры данных для хранения ЭСИ;
	\item выбор формата файла для хранения ЭСИ;
	\item выбор САПР EDA для реализации Системы;
	\item выбор вспомогательного языка программирования;
	\item разработка структуры классов и алгоритмы основных функций для работы с ЭСИ;
	\item реализация подсистемы формирования ЭСИ;
	\item выбор средств составления отчетов (РКД);
	\item разработка структуры классов и алгоритмы основных функций для формирования РКД;
	\item реализация подсистемы формирования РКД;
\end{itemize}

Автором разработана иерархическая структура хранения данных об изделии и рабочей конструкторской документации, разработана подсистема автоматизации формирования электронной структуры и подсистема автоматизации составления рабочей конструкторской документации. Также автором была разработана структура организации классов, упрощающая модификацию и адаптацию системы под другую предметную область и работу с другим САПР.

Практическое применение разработанной системы позволит существенно сократить время разработки и выпуска конструкторской документации, оформленной в соответствии с требованиями ГОСТ, систематизировать информацию о разрабатываемом изделии с использованием ЭСИ, организовать процесс хранения конструкторской документации и информации о разрабатываемом изделии. Область практического применения разработанной системы не ограничивается сферой разработки электронных устройств, система состоит из компонентов, которые могут быть заменены на программные компоненты используемые в другой предметной области. Система внедрена и успешно эксплуатируется НИИ ИСУ, внедрение системы существенно упростило и ускорило процесс разработки электронных устройств и снизило количество технических ошибок при оформлении конструкторской документации.

К дальнейшим перспективам развития Системы можно отнести добавление типов документов формируемых системой и реализация взаимодействия системы с САПР MCAD (проектирования механических частей устройства). 